---
aliases:
- ../4.0
- ../4.0.mr
date: '2008-01-11'
layout: single
title: KDE 4.0 Released
---

<h3 align="center">
   के.डी.ई.  प्रकल्पाच्या मुक्त डेस्कटॉप्चे चौथी आवृत्ती उपलब्ध!
</h3>
<p align="justify">
  <strong>
   ह्या चौथ्या मुख्य आवृत्तीबरोबरच के.डी.ई.  समाजाचे नवीन पर्व सुरू झाले आहे.
  </strong>
</p>

<p>

<a href="/announcements/4.0/">के.डी.ई. ४.०.०</a> ची त्वरित उपलब्धता
जाहिर करताना संपूर्ण के.डी.ई. समाजाला अत्यंत आनंद आहे. ही महत्वपूर्ण उन्नती के.डी.ई. समाजानी केलेल्या दीर्घ आणी तीव्र विकासांचे फळ आहे.

</p>

<div class="text-center">
<a href="/announcements/4/4.0/desktop.png">
<img src="/announcements/4/4.0/desktop_thumb.png" class="img-fluid">
</a> <br/>
<em>The KDE 4.0 desktop</em>
</div>
<br/>

<p>
सर्वात मोठी सुधारणा के.डी.ई. ४.०  च्या <strong>प्रणालीकोषा</strong> मधे केलेली आहे. 
"फोनॉन" ही बहुमाध्यमिक संरचना सर्व के.डी.ई.  प्रणालीना  हार्डवेअर-स्वतंत्र बहुमाध्यमिक क्षमता देते. 
"सॉलिड" हार्डवेअर-संघटन संरचना ही अस्थायी यंत्र वापरणे व ऊर्जा-प्रबंधन करणे सोयीचे करते.

<p />

के.डी.ई. ४ <strong>डेस्कटॉप</strong> ला बर्याच नवीन क्षमता मिळाल्या आहेत.
"प्लाझमा" डेस्कटॉपला फलक, प्रणालीसूची, व डेस्कटॉप उपकरणे, तसेच उपकरण-पडदा मिळाला आहे.
"के-विन" विंडो-नियंत्रकतल्या प्रगत चित्र-करामतींमुळे आपले काम सुखद आणी सुरळीत होते.

<p />
के.डी.ई.  च्या सर्व प्रणालींमधे भरपुर सुधारणा झालेली आहे. सदिष चित्रकलेवर आधारित चित्र करामती,
मूलभूत प्रणलीकोषांमधे सुधरणा, नवीन प्रणली व इतर बरीच नवीन वैशिष्ट्य के.डी.ई.  ४ मधे आहेत.
या सर्व प्रौद्योगिक सुधारणांची २ उतकृष्ठ उदाहरणे म्हणजेच नवीन दस्तावेज प्रणाली "ऑक्युलर",
व दस्तावेज प्रबंधक "डॉलफिन"
<p />
ऑक्सिजन चित्रकला गटाने डेस्कटॉपचे सौंदर्य वाढविले आहे. के.डी.ई.  डेस्कटॉपची जवळजवळ सर्व प्रणाली दृश्य पूर्णतः बदलली आहेत.
सौंदर्य व सुसंगतता हे ऑक्सिजन गटाचे महत्वपूर्ण उद्देश आहेत.
</p>

<h3>डेस्कटॉप</h3>
<ul>
	<li>
	"प्लाझमा" हा नवीन डेस्कटॉप फलक, प्रणालीसूची, व इतर  डेस्कटॉप उपकरणांमार्फत संगणकाचा वापर सरल करतो.
	</li>
	<li>
	  "के-विन" विंडो-नियंत्रक आता विकसित प्रणाली दृश्य दाखवतो. हार्डवेअर सहायक दृतचित्रकला प्रणाली व डेस्कटॉपचा वापर सरल करते. 
	</li>
	<li>
	    के.डी.ई.  ४ ची नवीन "ऑक्सिजन" चित्रकला सर्व प्रणाली दृश्य सुसंगत व सुंदर करते.
	</li>
</ul>

के.डी.ई. च्या नवीन डेस्कटॉपची अधिक माहिती
<a href="./desktop">के.डी.ई. ४.० प्रणाली दृश्य मार्गदर्शकात</a> मिळू शकते.

<h3>प्रणाली</h3>
<ul>
	<li>कॉंकरर म्हणजेच के.डी.ई.  चा सिद्ध इंटरनेट ब्राऊझर. कॉंकरर छोटा व चपळ असून सर्व नवीन मानक (जसे की सी.एस.एस. ३) पाळतो.</li>
    <li>के.डी.ई.  चा नवीन दस्तावेज प्रबंधक म्हणजेच डॉलफिन. डॉलफिनचे आरेखन त्याची उपयोगिता लक्षात घेउन केले असल्यामुळे
        त्याचा वापर प्रभावी असून वापरायला अतीशय सोपा आहे.
    </li>
    <li>प्रणाली समायोजनाकरिता नवीन प्रकारचे नियंत्रणकेंद्र बनवले आहे. "के सिसगार्ड"  मधील या सुधारणा
            सर्व प्रणाली व साधनांच्या निरीक्षणात व नियंत्रणात सरलता आणतात.
    </li>
    <li>के.डी.ई.  ४ ची दस्तावेज प्रणाली ऑक्युलर बर्याच प्रकारचे दस्तावेज दाखवू शकते. ऑक्युलर मधील सुधारणा या
        <a href="http://openusability.org">OpenUsability Project</a> च्या सहायतेनी केलेल्या सुधारणांपैकी एक आहे.
    </li>
    <li>के.डी.ई.  ४ संरचनेत सर्वप्रथम शिक्षणप्रणाली   बनवल्या. या रत्नांतच आहेत रसायनशास्त्राची आवर्तसारणी शिकवायला कँलझियम, व भूगोलासाठी मार्बल पृथ्वी.
शिक्षणप्रणालीची अधिक माहिती <a href="./education">या शिक्षणप्रणाली मार्गदर्शकात</a> उपलब्ध आहे.
</li>
    <li>के.डी.ई.  मधील केमाईन्स, केपँट, व इतर बरेच खेळ सुधारले आहेत. सदिश चित्रकला आधारित हे खेळ आता चित्रांश-घनतेवर अवलंबून नाहीत.</li>

</ul>
<a href="./applications">के.डी.ई.  ४.० प्रणाली मार्गदर्शकात</a>. काही निवडक प्रणालींची अधिक माहिती उपलब्ध आहे.

<div class="text-center">
<a href="/announcements/4/4.0/dolphin-systemsettings-kickoff.png">
<img src="/announcements/4/4.0/dolphin-systemsettings-kickoff_thumb.png" class="img-fluid">
</a> <br/>
<em>Filemanager, System Settings and Menu in action</em>
</div>
<br/>

<h3>प्रणालीकोष</h3>
<p>
<ul>
	<li>फोनॉन मार्फत सर्व के.डी.ई.  प्रणालीना   बहुमाध्यमिक क्षमता (जसे की गाणी वाजवणे अथवा चलचित्र दाखवणे). 
फोनॉनची आंतरिक प्रक्रिया उपस्थित संरचनांपैकी कोणतीही वापरू शकते, तर सामान्यतः झाईन (Xine) संरचना वापरली आहे.
</li>
    <li>"सॉलिड" हार्डवेअर-संघटन संरचना स्थायी व अस्थायी यंत्र वापरणे, तसेच ऊर्जा-प्रबंधन करणे सोयीचे करते. याशिवाय सॉलिड नेटवर्क, वायरलेस नेटवर्क व ब्लूटूथ
सहजपणे वापरण्याकरिता शैली उपलब्ध करते. याकरिता दिलेली सामान्य प्रणाली जर आपल्याला बदलायची गरज पडली तरी असा बदल उर्वरित प्रणाली बंद न करता
करू शकता.
</li>
    <li>कॉंकररची आंतरिक वेबपेज दाखवण्याची प्रक्रिया म्हणजेच के.एचटीएमएल  (KHTML). KHTML छोटा व चपळ असून सर्व नवीन मानक (जसे की सी.एस.एस. ३) पाळतो.

सर्वमान्य ए.सी.आय.डी.२ परीक्षा सर्वप्रथम KHTML पास झाला.

</li>
    <li>के.डी.ई.  बरोबरचा "थ्रेडवीव्हर" प्रणालीकोष हा अलीकडे मिळू लागलेल्या बहुआंतरिक संगणकाचा पुरेपूर उपयोग करू शकतो. यामुळेच

सर्व प्रणाली वापरणे आनंददायक होते, तसेच सर्व साधनांचा निपुण वापर होतो.

</li>
    <li>ट्रोलटेकच्या क्यू.टी. ४ प्रणालीकोषावर आधारित के.डी.ई.  ४ मधे बर्याच आधुनिक चित्रक्षमता असून कमी स्मृतीक्षमता आवश्यक आहे.
            क्यू.टी. प्रणालीकोषाचा पूरक के.डी.ई.  प्रणालीकोष हा अभियांत्रिकांना क्रियात्मकता व सुविधा पुरवतो.
    </li>

</ul>
</p>

<p>के.डी.ई. च्या <a href="http://techbase.kde.org">टेक बेस</a> माहितीसंग्रहात के.डी.ई.  प्रणालीकोषाची अतिरिक्त माहिती उपलब्ध आहे.</p>

<h4>के.डी.ई.  ४ ची मार्गदर्शित सैर...</h4>

<p>
<a href="./guide">के.डी.ई.  ४ - मार्गदर्शित सैर</a> मधे के.डी.ई.  च्या नवीन व आधुनिक प्रौद्योगिक सुधारणांचा सारांश आहे.
सचित्र स्पष्टीकरणासह आपल्याला के.डी.ई.  मधील सुधारणा तसेच नवीन वैशिष्ट्य बघायला मिळतील.
सर्वप्रथम <a href="./desktop">डेस्कटॉप</a>ची वैशिष्ट्य दर्शावली आहेत. त्याप्रमाणेच विविध 
<a href="./applications">प्रणाली</a> जसे की नियंत्रणकेंद्र,  दस्तावेज प्रणाली "ऑक्युलर",
व दस्तावेज प्रबंधक "डॉलफिन" पेश केले आहेत. अर्थातच 
<a href="./education">शैक्शणिक प्रणालीही</a> आहेत, व
<a href="./games">खेळ</a> कोणी विसरू शकेल का?
</p>

<h4>वापरून बघा की...</h4>

<p>
आता आपल्याल के.डी.ई.  च्या सुधारात मदत करायची असेल अथवा केवळ वापरून बघायचे असेलच!
बर्याच लिनक्स वितरकांनी कळविले आहे की त्यांच्या मार्फत के.डी.ई.  ४ लवकरच मिळेल. यांची अवगत माहिती इंटरनेट वर 
<a href="http://www.kde.org/info/4.0">के.डी.ई.  ४.० माहिती</a> सापडेल. तसेच येथे 
प्रणाली सोर्स, संगणक सुरक्षा, इत्यादि माहिती पण असते.
</p>

<p>

के.डी.ई. ४ उपलब्ध करणारे वितरकः

<ul>
	<li>
		आर्कलिनक्सचे तपासणी रूप लवकरच उपलब्ध होईल, व पूर्ण रूप साधारण १ महिन्यात मिळेल.
	</li>
	<li>
		<strong>फेडोरा</strong> च्या नौव्या आवृत्ती मधे के.डी.ई.  ४ असेल, साधारणतः
		<a href="http://fedoraproject.org/wiki/Releases/9">एप्रिल मधे</a>, तर 
		तपासणी रूप साधारणतः २४ जानेवारीला उपलब्ध होईल. सध्या के.डी.ई.  ४ फेडोराच्या 
		<a href="http://fedoraproject.org/wiki/Releases/Rawhide">रॉहाईड</a>
		संग्रहात आहे.
	</li>
	<li>
		<strong>गेन्टू लिनक्स</strong> त्यांच्या <a href="http://kde.gentoo.org">http://kde.gentoo.org</a> वेबसाईटवर
		के.डी.ई.  ४ उपलब्ध करतात.
	</li>
	<li>
		<strong>उबुंतू</strong>नी त्यांच्या नवीन आवृत्ती - हार्डी हेरॉन (८.०४) - मधे के.डी.ई.  ४ सामिल केले आहेच. शिवाय 
		त्यांच्या प्रचलित आवृत्तीसाठी अपडेट दिला आहे. 
		लाईव्ह सी.डी. (अर्थात सी. डी. वरून) उबुंतू चालवायचे असल्यास त्यांच्या वेबसाईटवर उपलब्ध आहे. अधिक माहिती त्यांच्या 
		<a href="http://kubuntu.org/announcements/kde-4.0">घोषणेत</a> मिळेल.
	</li>
	<li>
		<strong>ओपन सूसे</strong> साठी सुद्धा <a href="http://en.opensuse.org/KDE4">उपलब्ध आहे</a>.
		<a href="http://download.opensuse.org/repositories/KDE:/KDE4:/STABLE:/Desktop/openSUSE_10.3/KDE4-BASIS.ymp">आवृत्ती १०.३ साठी त्वरित मिळवा</a>
		तसेच आ. १०.२ साठी उपलब्ध आहे, शिवाय <a href="http://home.kde.org/~binner/kde-four-live/">लाईव्ह सी.डी.</a> पण आहे.
		ओपन सूसेच्या आ. ११.० मधे के.डी.ई.  ४ असेल.
	</li>
</ul>
</p>

<h2>के.डी.ई. ४ संबंधित माहिती</h2>

<p>

के.डी.ई. ४ या आधुनिक मुक्त सॉफ्टवेअर डेस्कटॉपमधे सर्वसाधारण तसेच विशेष वापरासठी प्रणालींचा समावेष आहे.
कॉंकरर इंटरनेट व डेस्कटॉप एकत्र आणून दोन्हीचा वापर सरल करतो. याबरोबरच प्लाझमा (डेस्कटॉप फलक),
डॉलफिन (दस्तावेज प्रबंधक), ऑक्युलर (दस्तावेज प्रणाली) व नियंत्रणकेंद्र मिळून प्राथमिक डेस्कटॉप पूर्ण होतो.

<br />
के.डी.ई.  चा पाया म्हणजेच के.डी.ई. व क्यू.टी. प्रणालीकोष, जापैकी के.आय.ओ. मार्फत साधने व क्यू.टी.  द्वारा आधुनिक चित्र-करामती सहजपणे वापरता येतात.
फोनॉन व सॉलिड यांमुळे बहुमाध्यमिक तसेच हार्डवेअर-संघटन संरचना सर्व के.डी.ई.  प्रणालींना वापरण्याची क्षमता मिळते.

</p>
